\chapter[代词]{代词}
%\chapter[短标题显示在页面]{长标题显示在目录}

\emoji{l_diina} 
来,我来教你Arka的代词,像"我","你","他","它".


\emoji{x_seernik} 
你上次不是说它很复杂吗?先拣主要的说吧.

首先,无生命物的代词是什么?我是说, "这个," "那个" and "他."


\emoji{l_asex_kal} 
"这个"是"tu,""那个"是"le."

我们没有"它."


\emoji{x_lo} 
OK, "tu"和"le."啊,你之前教过我"tu."
那像"我"这样有生命物的代词呢?


\emoji{l_niit} 
"我"是"an", "你"是"ti."

"他"和"她"都是"lu." "lu et xion"意思是"她是紫苑."

"lu"意指这个人离说话人近,而"la"意指这个人离说话人远.


\emoji{x_loki} 
那就是说"lu"是"这个人,"而"la"是"那个人."

"她/他"是一样的,但是"lu"和"la"却有区分.

与"tu"和"le"的区别就在于有生命.

还行吧,现在Arka大代词还没什么奇怪的地方.

\emoji{x_tisse} 
哦哦,明白了.有"I," "my," "me" and "mine"\footnote{此处为英语原文的例子,日语原文是「私が」「私の」「私を」「私のもの」}
等等的区别,就像英语和德语那样,对吧?


\emoji{l_deyu} 
不不不,Arka只有"我"和"我的".
"Me"和"I"都是"an,"而"my"和"mine"都是"ant."
代词的种类只有两种:"我" 和 "我的," "你" 和 "你的," "他\\她" 和 "他\\她的."我给你列个表:
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|} % {l|c|r}<-- Alignments: 1st column left, 2nd middle and 3rd right, with vertical lines in between
    \hline
	我&  an&  我的&  ant\\\hline
	你&  ti&  你的&  tiil\\\hline
  	他/她(近)&  lu&  他/她(近)的&  luut\\\hline
	他/她(远)&  la&  他/她(远)的&  laat\\\hline
	这个&  tu&  这个的&  tuul\\\hline
	那个&  le&  那个的&  leet\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\emoji{x_pil} 
右边的看起来都以"l"或者"t"结尾.

也许他们确实不规则,不过总比英语的"I," "my," "me", "mine"要好些.其实也不难.


\emoji{l_iks} 
我刚才列出的代词是最普通的.

我给你说过,女生用否定系动词的时候不用"de"而是用"te".

Arka的代词用法有很多种.明确谁在说,谁在听,作用很大.
根据说话者的不同,代词也有不同.你看下面这个表,女生倾向于用这些代词.
\begin{table}[H]
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|} % {l|c|r}<-- Alignments: 1st column left, 2nd middle and 3rd right, with vertical lines in between
    \hline
	我&  \textcolor{pink}{non}&  我的&  \textcolor{pink}{noan}\\\hline
	你&  \textcolor{pink}{tyu}&  你的&  \textcolor{pink}{tuan}\\\hline
  	他/ 她(近)&  lu&  他/ 她(近)的&  luut\\\hline
	他/ 她(远)&  la&  他/ 她(远)的&  laat\\\hline
	这个&  tu&  这个的&  tuul\\\hline
	那个&  le&  那个的&  leet\\\hline
	\end{tabular}
\end{table}

\emoji{x_loki} 
这样啊.人与人之间用的代词确实不一样呢
但是仔细一看,只有"我," "我的," "你"和"你的"有变化呢.


\emoji{l_hik} 
像你这样的女生喜欢自称"non,"但是其他类型的会叫"yuna"或者"noel."

男生也用好多代词,甚至中性的人类和有灵魂的非生命体也有自己的代词.总共有\textcolor{pink}{12}种代词.

另外,Arkaz最大的挫折就在\hyperlink{appendix-pronouns}{这个代词表}......


\emoji{x_nik} 
？Σ(°ロ°;)

每个人和每个人的代词都不一样...! 但是在区别说话者的个性时非常有用.


\emoji{l_pels} 
每个代词都有复数形式,"我们"是"ans,""我们的"是"antes".

当然,这些复数形式也因人而异.性格内向的萌妹子会用"lena" (我们)和"lenan" (我们的).


\emoji{x_iks} 
OK,我,服了.这,就,是,代,词.(;\CircleShadow ω \CircleShadow )ゞ


\emoji{l_diina} 
确实是.不过你平时只要记住"an行"和"non行"就行了.不用全记住的.

不过,你刚才也说了,多亏了这些多彩的代词,Arka可以鲜明地表示人物性格.


\emoji{x_asex} 
辞藻华丽呢.


%``([a-z]+)''
%``$1''


