\chapter[认知语言学层面的Arka]{认知语言学层面的Arka}
%\chapter[短标题显示在页面]{长标题显示在目录}
%Arka的\hypertarget{appendix-pronouns}{位相}

\section{客观把握与主观把握}
在认知语言学中,认知主体可以定义为对事态的把握.认知的模式可以分为两大类.

一种是从事态的外部把握事态的样式,相当于池上(2002,2005)
\footnote{池上嘉彦(2004)「言語における〈主观性〉と〈主观性〉の言語的指標 (1)」『认知言語学論考』No.3 pp1-49 ひつじ書房
――(2005)「言語における〈主观性〉と〈主观性〉の言語的指標 (2)」『认知言語学論考』No.4 pp1-60 ひつじ書房}所说的客观把握.

一种是从事态内部把握事态的方式,同样相当于主观把握.

事实上同一概念,语言学家用各自的术语来表示.
例如,Langacker(1985)将客观把握称为最佳视点阵列(optimal viewing arrangement),中村(2004)设为D模式.
同样是主观把握,Langacker用自我中心的视点排列(egocentric viewing arrangement),中村用I模式.
本文以最容易从字面理解意思为由,模仿池上的术语.

在语言学上并不矛盾的人工语言的制作方法中,"做"型语言(する语言)相当于客观的把握,"成为"型语言(なる语言)相当于主观的把握.
前文中所涉及的特征数量很少,如做·成为,物·事、have·be等,主要是用"做"和"成为"的对比来说明的.
但是,由于本文所涉及的特征数量太多,所以用する语言、なる语言反而会变得晦涩难懂.因此,从这里开始,要把术语统一为客观把握和主观把握.

当然,各个术语的意思各不相同.
例如中村(2004p40)将I - mode称为``西田的认识论'',将D - mode称为``笛卡尔的认识论'',从哲学角度进行了分析.
在这个意义上,术语的语感各不相同,本文为了方便,统一使用池上的术语.

\section{Arka掌握事态的方法}

在前面的文章中,我们已经明确Arka具有客观把握和主观把握两方面的特征.
森山(2009)提出:一般来说,语言的认知主体进行客观把握,很少夹杂主观把握.

将外界事态语言化有``客观把握''和``主观把握''两种把握方法,根据语言的不同,选择哪一种优先,左右着每种语言所具有的整体类型论特征.
但客观把握和主观把握不是规律,而是倾向,所以即使是客观把握型语言也有可能具有主观把握型的语言的特征.Arka就是一个例子.
那么,Arka具体在多大程度上混合了客观把握和主观把握呢?为此,首先要把客观把握型语言所具有的诸特征和主观把握型语言的诸特征,都列出来.
以中村(2004p41)为基础,分析了Arka的各种特征,如下表所示.
与中村(2004)、河原(2009)相比条目数有所增减,
第一行也不是I - mode、D - mode,而是采用了统一的主观把握、客观把握等,适当地进行了编辑.

如果Arka那一列是``客观'',就意味着对这一行的项目要有客观的把握.
反之,如果是``主观'',就是主观把握.
在客观>主观的情况下,可以主观把握,但表示客观更自然,主观>客观则相反.
根据列的不同,也有特殊表示,在验证栏特别记录.
\begin{table}[H]
	\centering		 
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} % {l|c|r}<-- Alignments: 1st column left, 2nd middle and 3rd right, with vertical lines in between
	\hline
	相同的项目&			主观把握&		客观把握&	Arka\\\hline 
	动词的理解方法&		「なる」型语言&	「する」型语言&	客观>主观\\\hline
	认知主体存在的方法&	感受者(有情者)(sentient)&	动作主(agent)&	客观>主观\\\hline 
	状况的理解方法&		「事件」「场所」型语言&	「物体」型语言&	客观\\\hline
	存在和所有&			BE语言&	HAVE语言&	客观\\\hline 
	动词的焦点&			行为中心&	结果中心&	客观>主观\\\hline 
	终结指向&			无&	有&	客观>主观\\\hline
	名词的理解方法&		无界性(unboundedness)&	有界性(boundedness)&	客观>主观\\\hline 
	名词图式&			连续体图式&	个体图式&	客观>主观\\\hline 
	第第一人称代词&		多样&	一定&	主观>客观\\\hline
	敬语&				不发达的文法范畴&	敬意表现&	主观>客观\\\hline
	省略代词&			多&	少&	客观>主观\\\hline 
	非人称主语&			无&	有&	客观\\\hline 
	话题或主语&			话题优先&	主语优先&	客观\\\hline 
	连体修饰构造&		语用论的&	文法的&	客观\\\hline 
	「这里」的理解方式&	场所中心&	人中心&	特殊\\\hline  
	主客合体性&			有&	无&	客观\\\hline 
	情态表现&			认识论(epistic)&	道义论(deontic)&	客观\\\hline 
	与格还是间接宾语&	与格(利害相关)&	间接宾语(汇点)&	客观\\\hline 
	间接宾语&	有&	无&	客观\\\hline 
	(英语的)中间句法&	表现直接经验&	表现特性记述&	客观\\\hline 
	动词vs.卫星框架&	动词框架&	卫星框架&	主观\\\hline
	主观述语&			有&	无&	客观>主观\\\hline 
	拟声词和拟态词&		多&	少&	客观\\\hline 
	过去时叙述中的现在时&	多(e.g.「る」形)&	少&	特殊\\\hline 
	直接/间接叙述&		大都是直接叙述&	间接叙述也发达&	客观\\\hline 
	\end{tabular}}
\end{table}

\section{Arka的认知样式}

分析上表结果:

总项目数:12

客观:12

客观>主观:8

主观>客观:2

特殊:2

主观:1

主观胜于客观的有三项,出现率为12.0\%.由此可见,Arka具有强烈的客观把握性质.也就是说,在分类上属于英语等的同类.

但是,再深入地思考一下.像客观>主观那样不太典型的地方也算进主观的话总数就是11/25,出现率也上升到44.0\%.
除去特殊的2,计算结果是11/23,约有47.8\%的主观性被嵌入其中.
确实,客观把握和主观把握只是一种倾向.但是客观把握的语言夹杂主观把握的比例一般很低,以各占一半的比例进行把握的语言通常很难强行分类.
上面所看到的特征群作为倾向的话,就应当比较强烈才算数,例如被分类为客观把握的英语和汉语基本上都具有强客观把握的特征.

与此相比,Arka的把握方法则是客观把握和主观把握相结合.如果算上或多或少夹杂着主观性的项目,大约有一半的比例是主客交错的.
这意味着Arka有不同于日语、英语和汉语的独特的把握方法.换句话说,这意味着Arka有自己独特的先验认知方式.
本文的主题是揭示Arka的认知方式.通过对Arka独特的认知方式的理解,我们可以从上面的表格中发现Arka掌握事物的规律.
与此同时,还能明确何为``Arka特色''.这对幻文阅读自不必说,对幻文写作也非常有用.


\section{双重把握}
\subsection{第三把握}
池上所说的客观把握和主观把握再加上第三个把握,Arka的本质就显现出来了.

客观把握是从事态之外把握事态的方式.

主观把握是从事态中把握事态的方式.

Arka将认知主体分离为主观认知主体和客观认知主体,从事态内外把握事态.这种模式被称为双重把握.

继续观念性的话题,举个例子.在足球比赛中,现在正好是进球的瞬间.如果你在观众席上看到进门的样子,那就是客观的把握.
另一方面,如果你是守门员,那就是主观把握.所谓``双重把握'',就是从两个角度来观察目标.
在电视节目中,终点的场景会以各种角度反复播放.既有观众席的影像,也有守门员视角的影像.看双方的影像就等于双重把握.

a (Arka)的前身是ar (Arvalen).ar的前身又是ls (lestir语).ls的前身又是ly (lyudia语).
\footnote{没找到英文名,日语假名分别是アルバレン:Arvalen,レスティル:lestir,リュディア:lyudia,下面的有ルティア:lutia}
Arbazad\footnote{アルバザード,指Arka等语言所在的世界}除了a,还有lt (lutia)和n(凪雾).凪雾与alt (Artia词)同义.
其中ly, ls, lt进行客观的把握.每一个都是以l开始的,所以也可以称为l型.
另外,n是主观把握.也可以称为N型.
a, ar具有双重把握.两者都是从a开始的,所以也可以称为a型.

sm(sermer\footnote{假名为セルメル}时代)时n进入,Arbazad的南部被征服,出现了幻凪国(karensia\footnote{カレンシア,意为金盏花}).
以此为契机,ar融入了主观把握.过去的ar继承了ly,是客观的把握,但是由于和n的融合,变成了主观的把握.其结果就是前面的双重把握.

\subsection{区分逻辑与感情,客观与主观}

Arka新手教程里Aria说过这些:

{\kaishu 对于我们Arbazard人来说,语言是用来---

\quad 1:组织逻辑

\quad 2:分析情绪

---的工具.特别适用于内观和主张.}

她说,Arka能巧妙地表现逻辑和感情这两个看似相反的要素.实际上,这句话体现了Arka双重把握的特征.
Arbazard人根据客观的把握来组织逻辑,同时根据主观的把握来分析感情.
在上表的诸多特征中,对于他们认为逻辑性比较好的东西,就用客观的把握,
对于感觉性比较好的东西,就用主观的把握.

例如,假设这里有一位女性.假设她的名字是Lydia.她在女儿面前是母亲,在丈夫面前是妻子,在上司面前是部下.
她在女儿面前可能会叫自己noel.另一方面,在丈夫面前说non,在上司面前说meid.
客观地说,她只是Lydia这个人,但在她看来,根据对方的不同,自己有时会变成non,有时会变成meid.
这时,她将自己分为主观认知主体和客观认知主体两种,从事态内外观察事态.
决定自己的称呼时,让主观认知主体发挥作用,又根据在自己眼中与对方的关系决定第第一人称代词.
\footnote{译注:想想你和你的上司,一般情况下你会对你的上司出于礼貌,多少会表示尊敬,这是根据你和他的上下关系而决定的.
但是如果他真的激怒了你,你在硬怼他的时候就不会像刚才那么礼貌,这是你的主观情绪所决定的.}
Arbazard人原本只有缺乏的第第一人称代词,得到了双重把握之后,就获得了通过主观地看待他人和自己的关系来选择自己称呼的新视点.其结果是a的丰富位相
\footnote{见\hyperlink{appendix-pronouns}{附录}}.

另外,给句末纯词赋予人际情态等也是主观认知主体的作用.Arka的人际情态表现在句末,从外面包住了整个句子.
与日语的终助词``ね''``さ''``よ''等相似,但不像``\~{}てしまう''那样与谓语连在一起,从这一点上看,它有将事件从外侧用人际情态包裹的特征.
也就是说,Arka对人的情态是与事件分离的(但敬语和称呼等除外).另外,关于日语的情态,庵(2001)等讲得比较明白.

\subsection{对事件进行客观的把握}

在Arka,不会用``下次我要结婚了''这样的语言表达.为了客观地看待男人和女人结婚这件事.
事件与第第一人称代词不同,它只是单纯发生的事情,是客观的事情.因此要使用客观的把握.
因此ans sil mals\footnote{mals:结婚,与yul格搭配,表示对象,可省略.} im tuo(我们下次结婚)是不文的,ans sil xok
\footnote{xok:[n,adj,adv]相互.sil是"将来,将来会是",是这句的动词} im tuo(我们下次结婚)是对的.像这样,从原则上客观地看待事件.
\subsection{是「今行くよ」还是"I'm coming"}
晚饭时间,在自己房间里的自己被叫到客厅.一般来说,在客观把握的语言中,这个时候就像英语的``I'm coming''一样使用``来''.
不过需要注意的是,即使是客观把握的语言,``来''的用法也有可能与日语相同.
例如,被西班牙语称呼时,回答``我现在去''的时候,就说``Voy''.这是``Yo voy''的意思,用英语来说就是``I go''.不使用``来''.
Arka也是一样,虽然有客观把握的基础,但是关于往来的说法和西班牙语、日语一样.\footnote{总结:\quad 来:相对于客厅,去:相对于自己(现在的位置)}

但是为什么英语中要像``I'm coming''一样使用``来''呢?
在进行客观把握的语言中,认知主体处于事态的外围,因此,在自己房间里的自己已经不是认知主体了.
就像灵魂出壳一样,看着在自己房间里的自己``来到''起居室这个目的地.正因为如此,才不是going而是coming.
相反,像日语这种主观把握的语言,因为认知主体是自己房间里的自己,所以不会说``现在就来''.

Arka的情况是,在路上多使用主观把握.因为对``来''这个词更有实感的是主观把握.
例如,在足球比赛中,进球的瞬间,从观众的角度看和从守门员的角度看,哪个更能感受到球``来了''呢?当然是后者,具有动力机制.
Arbazard人对于道路,为了获得这种动力机制而使用主观把握.因此,被叫到起居室的时候不是an luna\footnote{luna:来,van:去,走} van而是an ke van.

那么,在不需要动力机制的场景中又会如何呢?也就是像新闻那样客观地捕捉往来的情况.
有趣的是,在这种情况下要使用客观把握.因此an lunat lestez成为自然.
直译的话是``我来到了起居室'',和日语的``我去了起居室''相反.如上所述,在Arka的往来在日常生活中使用主观的把握,
但在不同情况下也会使用客观的把握.因为可以根据场合分别使用,所以表现细腻.

\subsection{镜中反映的是"我"还是"你"}

对着镜子里的自己呼唤或自言自语的时候,有两种说法,一种叫自己``我'',另一种叫自己``你''.在进行客观把握的语言中,有用第二人称称呼自己的倾向.
例如说英语的时候,对自己说话的时候通常用you.当然,``What am I doing here?''虽然也有使用I的说法,
但一般客观把握的语言都倾向于客观地看待自己,用第二人称来称呼自己.
另一方面,在日语中,对自己说话的时候通常使用``我''``我''等第一人称.这是主观把握的表现.

那么Arka的情况又如何呢?在《梦织》中,少女Alis做了这样的自问自答.
{\kaishu 
``hai, non rens ax to a nain eyo?" ter, nainan !non inat adel yunen haadis vandor xe mana"?wein alis, ti lo ne xar tuube??''

``可是,我该怎么跟警察说才好呢?‘听我说,警察先生,我看到像骷髅一样的怪物袭击了一个女孩!’——对了,Alis,你觉得这种话谁会相信?''
}

她在自问自答的时候,把自己客观地看作``Alis''和``你''.由此可见,Arka是一种客观看待自己的语言.


\subsection{主观把握和客观把握的区别使用}
从上述例子,可以看出Arbazard人的感觉.他们认为最好结合感情的东西就会使用主观把握,否则就会继承原本的L型,使用客观把握.
这样看来,乍一看不协调、不连贯的上面的桌子上出现了一条线.原则上,上面的``Arka''一列都可以写入双重把握.归根结底,客观>主观是其中的明细.

另外,如果问到底是主观占优势还是客观占优势,Arka是客观占优势.之所以这么说,是因为原本是L型的时候受到了N型的强烈影响.
因为原本是L型,所以不管受到多大的影响,原则上L型占优势的状况是不会改变的.


\section{人类对自然的双重把握}
实际上,双重把握是人类对自然事态的认知方式.这个世界上到底有谁是靠主观判断而活的呢?
人们经常会做出这样的判断:``虽然自己不喜欢,但客观上不得不承认.''

人们在把握事态的时候常常会有双重把握,主客同时判断.然而,只在语言上偏向主观或客观的把握,本来就是奇怪的.
如果说双重把握是人类本来的认知方式,那么将其直接反映在语言结构上的,Arka的认知方式,对人类来说就可能是生理上自然的机制.

在地球发达国家几百年的历史中翻找,也难以找到一个国家或者时代,能把典型的客观把握型语言和典型的主观把握型语言进行混合,看看真的会有什么变化.
双重把握不论看起来多么自然,实际的证据仍然不充分.

在1066年的诺曼底征服中也只有英语和法语混杂在一起.在太平洋战争中日本战败,大量的美国人涌入日本,日本人也没有变成双语者.
几百年来,美国人和澳大利亚人都没有双语地使用原住民的语言.韩国虽说有过把中国作为事实上的宗主国的时代,但也不是Arbazad和karensia那样.

既然在地球上的发达国家没有像Arbazad和karensia那样大规模、长时间的语言主客混杂现象,从现实角度考虑,要获得详细的语言数据是很困难的.
因此,关于Arka的双重把握,我们只能做出``是否符合人类的认知模式'',以及``目前可以毫无问题地用这种语言进行沟通,至少不会有不自然的地方''等较弱的推测.

\section{Arka的认知语言学先验性}
Arka是先验人工语言.但也有人对人类能否从零开始创造语言提出质疑.
有人认为,即使能做出来,也只是模仿作者的母语.但是这次的分析表明,Arka拥有日语和英语都没有的独特的认知方式.
通过双重把握这一Arka独特的认知方式,证明了Arka在认知语言学上的先验性.

需要注意,``双重把握''是指可以通过主客两种方式来把握``来'',所以不是单纯的主观把握和客观把握的混合,而是像人的认知方式一样,同时把握主客这一点.

那么,在这种双重把握的认知模式的基础上,试着验证上述表格的诸特征.

{\noindent} \rule[-10pt]{17.5cm}{0.05em}
\section{验证}

">"表示左边的文字比右边的文字自然.

\subsection{动词理解方法:kegr>主观}

\subsubsection{スル还是ナル}

la fian pixat gek > gek at pix:动作主明确的情况下自然使用他动词。
la vals kea sil ti > ti sil kea mil la vals
但是主语是le pita这样的无生物的情况下，ti sil kea mil le pita更占优势。因此可以判定为客观>主观。

\subsubsection{行为连锁(action chain)}

英:原因→动作主→手段→对象

This medicine(原因) will make you(对象) better.
Tom(动作主) broke the wall.(对象)
The hammer(手段) broke the wall(对象).

幻:动作主→对象

?? tu pita(原因) kea sil ti(对象). → ti sil kea mil tu pita.
arxe(动作主) rigat bal(对象).
?? bolt(手段) rigat bal(对象). → bal at rig mil(kon) bolt. = xe rigat bal kon bolt.

Arka的主语sol原本是“做~者”的意思，所以原则上主语是agent。
但是被动句的时候sol和宾语yul是互换的，所以不在此限。另外，动词为et、em、sil、ses、at、or等定义动词时，经验者作为主语。
除此之外的原因和手段等用斜格表示。

\subsection{认知主体存在的方式:客观>主观}

\subsubsection{客观地把握事件}

如上所述，在拥有双重把握的arca中，对于与感情无关的单纯客观事件，会使用客观把握。
lana twal rsit dajna emil e(不能因目的而让路)。直译过来就是“你的目的是为了让我的热情发挥作用”。
完全是客观的把握。如上所述，当动词各项的语感较低时，无生物主语是自然的。因此，Arka本来就具有很强的客观把握的性质。
而在日语中，与之形成鲜明对比的是，
特意将“(私は)(あなたの)目的次第では道を譲れない((我)不能因(你的)目的而让道)”的主语当作主语来主观地思考。
和日语比较的话就很清楚区别了。

\subsubsection{主语,生命度(animacy)与焦点化}


确实，事件是客观把握的，但有"主语sol就是agent"的原则。因此，正如在行为连锁中所述，主语通常不是原因或手段。
agent通常是有生的，所以生命度越高的东西越容易成为主语。我们来看下面的例子。

ak ti lunat tuube sern? > to piot ti a tuube sern?

to(什么)比ti(你)的生命度低，前者就会更自然.

日:どうしてこんな案になったの?

英:How did you get this idea? / What led you to this idea?

汉:你怎么想到这个主意的? / 什么让你想到这个主意的?

幻:ak ti lunat tuube sern? / ??to piot ti a tuube sern?

这样作为原则sol是生命度高的动作主和经验者，但是lana twal rsit dajna emil e中sol是无生物。

这是由于其他格中没有生命度高的。如果宾格或斜格中有生命度高的，它就会优先放在主语的位置上。

比如:\quad ema rest lana twal > lana twal rsit ema。

但是，当认知主体聚焦特定的无生物时，即使是无生物也可以放在主语的位置上。
聚焦于“你的目的”时,ema rest lana twal < lana twal rsit ema。

\subsection{状況的捕捉方式:客观}

如下述所示，Arka是一种"事(コト)"语言。

*ti siina vis ant?(你喜欢我吗?(私のこと好き? 指相关的事件))

ti siina an?(你喜欢我吗?(私を好き? 指人本身))

但是，Arka有英语中没有的事与物的区别，从这一点来看，带有微弱的主观把握的性质。
英语中的thing没有事与物的区别。而Arka有fam、vis、tul三个单词。

顺便说一下，能够区别这些的是arka, f\_ar之前全部用al来表示。很明显是alt的影响。

\subsection{存在还是所有:客观}

如下述所示，Arka是have型语言。

*amel xa an(妹妹在我的地方)　文意会改变，所以不可。

an til amel(我有个妹妹)

\subsection{动词的焦点/终结指向:客观>主观}

正如在语言学上并不矛盾的人工语言的制作方法中所述，Arka的动词并不意味着行为的完成。
在这一点上进行主观把握。
但是，这里面附加了一个条件，“如果没有附带条件，就视为完成”。
也就是说，只要说到an sosot la，之后不加上tal的附言，原则上就意味着行为的完成。
在这一点上，Arka还是有客观的把握的。
实际上，Arka对于动词的焦点有着非常特殊的逻辑结构。
不仅客观把握的性质，同时还比日语更具有主观把握的性质。以下举例。

在主观把握的日语中，“说服了他，但他不听”是很自然的\footnote{各位汉语着想想,是不是这个句子都非常诡异,这就是汉语作为客观把握型语言的一个表现}
，但“杀了他，但他没死”给人一种违和感。但如果是Arka，an setat la tal la en vort就很自然了。
如果以an setat la结束，没有附带说明的话，似乎是客观的把握，他在心照不宣中死去了。
但是，只要加上tal，任何内容都可以自然地推翻，
连“杀了但没死”这种主观把握的日语也感到违和感的句子变得自然。
在这一点上，Arka动词的焦点是“原则上是客观的把握，但如果加上备注的话，主观把握的性质就极其强烈”，具有特殊的性质。
因此，结论是客观>主观。因此，关于结束指向性，在无标处是“有”，如果加上备注则变为“无”。

另外，需要注意的是，过去时的无标表示完成，而现在时和将来时的无标表示不定。
在an soso la不知道他是否被说服了，原本这是近未来的表现，现在可能连说服行为都没有进行。

\subsection{名词的捕捉方式/名词的图式(scheme):客观>主观}

\subsubsection{Arka的名词在无标状态下表示“个数或是概念”}

简单来说，如果名词有复数和可数不可数，就可以看作有界性或有个体图式(scheme)。为了避免烦琐，下文将术语归纳为“有界性”和“无界性”。
客观把握的情况一般有有界性，ly, ls, lt等属于有界性。英语不用说就有界性，在中文语料库的调查中，"我想要苹果"比"我想要一个苹果"更自然。
因此，是表意文字还是表音文字与有无有界性没有关系。

ar继承ls具有有界性，但在alt的影响下逐渐有条件地带有无界性。那就是“名词如果是单数的话原则上省略个数”。但这样不能只提取名词的概念。
无法区分是“苹果”的概念还是“一个具体的苹果”。因此，在ar中，即使是单数名词，加上“一个”这个词的比例还是很高的。
在a中，无界性进一步发展，“名词如果是单数，原则上省略个数”成为了普遍现象。没有概念和个数的区别，必要时用ko miik、vei miik等数字表示个数。
另外，ly, ls, ar, a在名词的形态上始终没有单复数的区别。也就是说，不存在apple和apples那样的对立。这是使用作为表意文字的幼字的f, fv的残留，与中文等相同。

综上所述，Arka名词在无标状态下表示“个数或是概念”。既不能说是有界性也不能说是无界性，但是因为有原则单数这个标准，所以可以说是倾向于有界性的。
\subsubsection{猫还是猫肉}

有界性比Arka更清晰的英语是I like cats, but I don't like cat(喜欢猫但不喜欢猫肉)。与之相对，an siina ket tal an en siina ket是意思不明的句子。
必须是an siina ket tal an en siina yek e ket。在这一点上倾向于无界性。

\subsubsection{无界性的贫乏程度如何}

那么，Arka有日语那种主观把握的无界性吗?即主观>是否存在判定为客观的无界性?从结论来说没有。因此客观>可以判定为主观。
日语中说“有虫”的时候，虫不一定是一只。这里可以看到名词的无界性。另一方面，在Arka说到veliz xa atu时，只有一只虫子，这一点和日语不同。

另外，在日语中，即使买了3个苹果，也有“买了3个苹果左右”的情况。从逻辑上考虑是不自然的，但是作为日语的句子是很自然的。
Arka没有这种感觉的无界性。变成an taut vi miik。an taut vi via miik就像字面意思一样，本人不记得买了多少，只有在不确定是不是3的时候才能使用。在这一点上，Arka的原则——客观把握的性质发挥了作用。

另外，日语中经常使用的“など”、“とか”、“でも”，用Arka来表示的话，经常被省略。加上wen的场合只在想要提及字面意思中陈述的名词以外的存在时使用。这也显示了Arka名词的有界性。
另外，日语中的“など”和“とか”在很难说清楚的时候有模糊的效果。
例如香蕉很便宜，所以很容易说“バナナが食べたい(想吃香蕉)”，但是桃子很贵，所以有时会使用“できればモモとかが欲しいんだけどなぁ(如果可以的话想要桃子什么的)”这样的“とか(之类)”。
这个时候，并不是说“モモとか(桃子)”就可以用葡萄吗?说到底，本人不是桃子是不行的。
有这样深奥的表达的日语很方便，Arka也可以有同样的表达。只要给名词加上暧昧化的后缀te就可以了。如non xen lan diaikte aan。

\subsubsection{0只猫}

一般来说，越是有界性的语言，越倾向于使用nothing、no apples等零的表达方式。
因为Arka本来就有很强的有界性，所以an inat yuu ket > an en inat ket。

\subsubsection{指示代词}

我想在读Arka的小说的时候，会看到最初的lu fian渐渐变成fian。
这并不是指示代词的省略，反而意味着那个少女的固有名词化，简单来说就是“角色化”。变成fian的瞬间，那意味着“因为还不知道名字，姑且暂时把这个角色叫做‘少女’吧”。专有名词不需要指示代词，所以lu会掉下来。
这样看来，乍一看Arka的名词无标似乎必须修改为“是个体、概念还是固有名词”。但是固有名词包含在个人事物中，所以不需要规则的变更。

\subsection{第一人称代词:主观>客观}

\subsubsection{丰富的位相}

a受到alt的影响，相位发达了,其中第一人称代词也变得多样化。现在已经发展到超过alt的程度，拥有12种第一人称代词。

\subsubsection{称呼自己名字的情况和称呼长辈的情况}

一方面有典型的第一人称代词，另一方面也继续保持原本的客观把握。例如，Seren被身为长辈的莉萨叫去找她。
这时用主观把握来表现的话，就是men ket liiza xanxa(我去了老师那里)。
另一方面，用客观的把握来表现的话，就是seren lunat liiza(Seren到了liza那里)。
关于往来和第一人称代词等几个特征，Arka会优先主观把握，但在必须客观把握事态时，则会优先客观把握。
例如在公共场合，或者在战斗中这样紧张的场合，客观的把握是优先的。
在日语中，称呼自己的名字给人一种主观、幼稚的印象，而用Arka称呼自己的名字则是一种客观把握的情况，倒不如说是一种庄重的表现。

实际上，现实中的古Arka对名字有主观把握的倾向。因为Mer一直称自己为Mer，而不是non，这显示了他的幼稚。总觉得她是为了迎合Seren的喜好才用自己的名字称呼自己的。
与此同时，古Arka有上述“客观把握时自己也叫名字，长辈也直呼其名”的习惯，所以Seren有时也直呼liza。
也就是说，在古Arka称呼自己的时候，像Mer这样表现出幼稚的主观把握和“Seren到liza那里来了”这样的客观把握是未分化的。因此，只能根据称呼自己是幼稚还是客观来判断。

2011年的现在，虽然紫亚还很年幼，但她说自己是non或yuna，所以在称呼自己的时候就会表现出年幼的样子，这种主观的把握已经消失了。
另外，她在指示哥哥jult玩的时候"xianyan luna soa kont yuutxan…"(因为紫亚有小优，所以小优呢~)之类的话。
这在语法上是客观的把握，但在xianyan等单词层面上来说，也可以看成是主观的把握。是无法判断的地方。
顺便说一下，关于Mer，在2000年代后半期不知不觉中不再称呼自己的名字了(日语中至今仍经常称呼自己为Mer)。
在成为新生之后，主观把握的用法似乎消失了。如果说Mer叫自己名字的原因是对Seren的喜好，那就是日语的影响。
但是新生的Arka自然地消除了这种影响。也就是说，为了保持先验性的自净作用在起作用。

再次总结一下，在Arka用名字称呼自己并不是幼稚的表现，而是客观把握的表现。
Arbazard人在开会等的时候会把这个搞得多种多样。例如“中午12点爱丽丝来大学，13:00点Shuba把鼓搬到活动室”，在讨论作业工序的时候避开第一人称代词，喜欢使用固有名词来进行客观把握。
像这样根据情况分别使用主观和客观，从比例上来说，主观居多。因此，可以判定主观>客观。

\subsection{敬语:主观>客观}

一般に主观的把握をする言語では自分の目線で相手を見るため、客观的把握をして鳥瞰図的に人間関係を見るのに比べて上下関係が気になりやすい。その結果、敬语は発達しやすい。主观的把握をする言語の中には敬语が文法範疇として確立している言語もある。日本語、韓国語、ジャワ語、タイ語、クメール語などがそうである。
では客观的把握をする言語に敬语に当たるものがないかというとそんなことはない。日本語でいう敬语に相当するものはちゃんとある。ただそれは主观的把握をする言語に比べると文法的に体系化されたものでないことが多く、どちらかというと敬意表现と呼ぶべきものであることが多い。

アルカは人間関係など、論理より感情を優先すべきと考えられるものには主观的把握を用いる傾向があるため、第一人称代词と同じく、敬语に関しては主观的把握が優勢である。丁寧語は形態論レベルで体系化されており、尊敬语と謙譲語は統語論レベルで体系化されている。

尊敬语:kul(話す) → mist kul(お話になる)
丁寧語:tisee(～だよ) → antisee(～ですよ)
謙譲語:kul(話す) → mir yuus men kul(お話しする、私から話をさせていただく)

単語の中に尊敬语や丁寧語が含まれたものもある。

ku(言う) → rens(仰る)
skin(座る) → fians(お座りになる)
mok(寝る) → xidia(お休みになる)

ただし右側の単語は本来は女性語や雅語であり、本当の意味で尊敬语にするにはmist rensのようにmistを付ける必要がある。

このように敬语が発達している一方、客观的把握をする状況では決して敬语を使わない。
日本語の場合、山田という社長がいたとして、会議中に平社員が社長本人に向かって「山田は15:00時へ鈴木工務店に来る」などと発言することはありえない。ところがアルカでは客观的把握をしたほうが良いシーンでは、むしろ客观的に述べないほうが失礼となる。失礼というのはつまり、真面目にやっていないラフな感じを与えるということである。この点でアルカには客观的把握が残っている。ゆえに判定は主观>客观となる。

\subsection{代词の省略:客观>主观}

代词の省略はある。ただし条件がある。英語よりは多いが日本語よりは少ない。

(1) 重文の主语が一致:an ket felka, felat.(私は学校に行って勉強した) / leevat felka, an kuit mar ka sea.(学校を出て、モールでドーナツを食べた)
(2) 主節と従属節の主语が一致:an kut soa im in la.(私は彼を見たときにそう言った)
(3) 直前の文の主语と同じ
(4) 文脈から明らかに判断できる

ただし(4)については日本語より厳しい。日本語ほどハイコンテクストではない。
物語や会話などで登場人物が少ないシーンでは特定の代词が繰り返される。これが煩雑かつ不恰好に見えるため、(3)(4)を適応することがある。

(1)に関してはあらゆる場面で行われ、"I went to the store and bought some brown sugar"のように、英語でも頻繁に見られる。
(3)(4)に関しては同じ代词が出るのが煩雑ないし不恰好というときに限定的に起こることなので、日本語的な性質は見られるものの、あくまでその頻度は限定的である。
以上から、客观>主观と判定する。

\subsection{非人称主语:客观}

注)客观把握有非人称主语(非人称句法)。但是，从动词的活用可以看出主语代词的西班牙语等的情况下，因动词的活用而成为非人称主语的代词不会出现。

\subsubsection{形式主语(虚辞)}

tu et rat xel ti ke felka(你去学校是好事)成立，因此存在非人称主语\footnote{想想英语中的"It is good that...",it就是形式主语}。因此被判定为客观。

\subsubsection{自然现象}

It snows a lot during winter和We have a lot of snow this winter都很自然。另一方面，Arka又如何呢?

? sae ati di fol xier:因为sae看起来不像动词而带有"?"。saet既然有了过去形,就去掉"?".
sae luna ati\{du\} di fol xier.
? ans til sae di fol xier

We have a lot of snow this winter中的We不是指具体在场的我们，而是指住在那个国家或地区的模糊的人们。用法接近总称they，是形式性的主语。
Arka的情况下，总称使用el，所以el til sae di fol xier是很自然的，但ans的意图就变了。ans有具体的“我们”的意思，所以只在夸耀祖国，与对方的地区比较时,说“我们经常下雪”.
因此，Arka对于非人称主语有客观的把握，但是需要注意总称的用法，要注意适当使用el而不是ans和laas。

\subsubsection{天气之神}

实际上，在Arka的句子中，sae、esk等自然现象句并不使用非人称主语。
因为在Kaldia有天气之神kleevel，所以动词esk的真正意思是kleevel神在宾语的地方下雨”。只是省略了kleevel，变成了eskat im fis。因此，严格来说自然现象句不是非人称主语。

\subsection{題目か主语か:客观}

この特徴については、いわゆる「僕はウナギだ」文が言えるか言えないかの問題に帰結できる。
アルカは一見solに主題を取れる。実際、文法論で便宜上主題を取れると説明することさえある。an et beskaやan et harで「僕が注文したのはウナギだ」とか「僕は赤いのを着ているやつだよ」といった意味を表せる。ゆえに主观的把握に見えるが、実はそうではない。
というのも、元々これはan et les retat beskaやan et les sabes lein harなどの略だからである。よって判定は客观である。
そもそもアルカで主语を意味するsolは「する者」という意味であり、原則として主语にはagentが来る。題目ではない。

\subsection{連体修飾構造:客观}

森山(2007)によると「連体修飾節を用いた連体修飾にしても、of／ノを用いた連体修飾にしても、英語の場合には、空間的、論理的、文法的な意味での本質的関係(intrinsic relationship)が求められるのに対し、日本語の場合にはそのような用法のほかに、その場のコンテクストに支えられた語用論的推論に依存した用法も発達していることが明らかになった」とある。
他方、Langacker(2008)によると"Note that we say the color of the lawn but the brown spot in (*of) my lawn, the difference being that the spot is not supposed to be there"とある。この例をアルカで対照すると以下のようになる。

nim e kist(芝生の色)
boppo lette kaen{?e} kist(芝生の茶色くなっている部分)

日本語の「の」は「AのB」という形で連体修飾を作るが、AとBの関係は語用論的に、言い換えればコンテクストや常識に依存して理解される。
一方、英語ではあくまで空間的\subsubsection{文法的に捉えられ、森山のいう本質的関係で捉えられ、ofではなくinが使われる。「文法的に捉えられる」という意味において、英語の連体修飾構造は語用論的に対して文法的と呼ぶことができる。}
アルカの例を見てみると、文法的な表现のほうが適切である。よって判定は客观となる。

\subsection{「ここ」の捉え方:特殊}

日:ここはどこですか / ?私はどこにいますか / ??これはどこですか
英:*Where is here? / Where am I? / *Where is this?(ただし地図を指して聞く場合は可)
幻:?atu et am? / ?an xa am? / tu et am?

?の付かない自然な文を見比べると、アルカは日英いずれのグループにも属さないことが分かる。
an xa amという英語式の客观的把握もできるし、atu et amという日本語式主观的把握もできる。とはいえどちらもアルカとしては不自然である。ゆえに特殊と判定する。
ただ、どちらかというとtu et am?自体は日本語に近い表现だろう。その場合は客观＜主观と見てよいかもしれない。

\subsection{主客合体性:客观}

この手の話題でよく使われる例文で対照してみよう。

日:国境の長いトンネルを抜けると雪国であった。
英:The train came out of the long tunnel into the snow country.
幻:tu lop lukok fia e sae xi lof fil kaen kaddirei.

アルカは英語と同じ客观で、主客合体性はない。

\subsection{モダリティ表现:客观}

モダリティにはepistemic, deontic, evidential, dynamicなどといった種類がある。
epistemicはいわゆる推論を表すモダリティで、「かもしれない」や「にちがいない」などがこれに当たる。英語ではmay, must, willなどがこれに当たる。
deonticはいわゆる当為を表すモダリティで、「すべきだ」や「しなければならない」などがこれに当たる。英語ではやはりmayやmustが使われる。

気付いたろうが、mayやmustはepistemicにもdeonticにも使うことができる。語義が広いのだ。ではどちらが本来的かというと、deonticのほうである。
「かもしれない」などの推論はあくまで自分が主观的に見て判断していることにすぎない。一方、「しなければならない」は客观的な義務である。英語は客观的把握をするため、まずdeonticなモダリティとしてのmustがある。その上で「にちがいない」というepistemicな語義が派生される。

さてアルカではどうかというと、これが特殊である。というのも、epistemicとdeonticの法副詞がそれぞれ異なる単語を使うからである。
アルカの法副詞は数が多い代わりに多義性がない。ゆえにこれだけでは客观とも主观とも判定できない。

唯一senだけが「できる」という意味から「でありえる(klia)」および「してもよい(flen)」という意味に派生している。
「できる(可能)」はepistemicではなくdynamicに分類される。そして「できる」は客观的な能力を示すので、「できる」→「でありえる」は客观から主观への渡りを意味する。また、flenはdeonticの一種なので、これは客观から客观への渡りを意味する。
客观から主观ないし客观へ法副詞の意味が広がっているので、アルカのモダリティは客观が根源にあると分かる。

さらに言えばアルカにおいてそもそもepistemicがfal(deontic)などの法副詞と違ってkliaなどの遊離副詞で表される点にも注目したい。法副詞は英語でいう助动词に相当し、遊離副詞は単なる副詞の一種で、本質的にはveryやhardlyなどと変わらない。このことからもアルカではdeonticについては法副詞という文法範疇で特別視するが、epistemicは単に副詞の中に放り込まれるということが分かる。すなわちアルカにおいてdeonticのほうがepismeticより重視されるモダリティであり、それゆえ判定は客观となる。

ところで英語のcanはepistemic(でありうる)、deontic(してもよい)、dynamic(できる)の3用法があり、非常に用法が広い。canの原義はこのうちdynamicに当たるので、英語が客观的把握をする言語である以上、モダリティの客观性はdynamic > deontic > epistemicと順序付けられるだろう。従ってアルカのsen(dynamic)がklia(epistemic)やflen(deontic)に広がっていることは、モダリティの客观から主观への広がりを表している。ゆえにアルカのモダリティの根源には客观的把握があるといってよい。

\subsection{与格か間接目的語か/間接受身:客观}

アルカには英語と同じく利害の与格は存在しない。
英語と同じ印欧語でもラテン語やスペイン語には利害の与格があり、例えばスペイン語では"Me llovió"で「私に雨が降った」すなわち「私は雨に降られた」を意味する。
もしこれと同じことをアルカでいうならeskat (an) sinとなる。迷惑感のモダリティは文末純詞で出来事を外側から包み込むように示される。

同じくアルカには間接受身は存在しない。間接受身は主に迷惑の受身(私は雨に降られた)や持主受身(私は財布を盗まれた)のふたつに分けることができる。
「私は雨に降られた」に関しては上述の通り、文末純詞を使う。受動態は使わない。an eskat yuは非文ではないものの、迷惑感は出せない。
「私は財布を盗まれた」に関してはan eftat yu on gils sinのように受動態を使うものの、迷惑感は結局sinが担っている。ただもちろん、sinがなくても常識的に迷惑な内容だということは分かる。なお、xe eftat an on gilsやxe eftat gils antやxe eftat gils it anも可能である。それぞれニュアンスが異なる。最後の文の場合、盗まれた財布は自分のものでなく、預かり物の可能性がある。
gils eftat yu it anという受動態の言い方も可能であるが、迷惑感は出ていない。ただ常識的に考えてsinを付けなくても迷惑だということは伝わる。むろんここの文末にsinを付けてもよい。
持主受身に関しては幻日eftも参考にするとよいだろう。

以上から、判定は客观である。日本語的な受動態の使い方は一切見られない。アルカの受動態は能動文の目的語を焦点に当てたいときにしか使わない。

\subsection{(英語の)中間構文:客观}

そもそもアルカには动词の自他がなく、すべて他动词である。主语solはほとんどの場合agentで、目的語yulはほとんどの場合objectである。極めて明瞭なスル言語である。
従ってThis book sells well(この本はよく売れる)のような中間構文というもの自体がそもそも存在しない。あえて訳すならtu lei em atm ati diであるが、不自然である。ではel tau tu lei ati diであろうか。否、総称のelより「大勢の購入者」のほうが具体性があるため、主语に上がってくる。結果、lan di tau tu leiが最も自然という予想が立てられる。そして実際のアルカの語感で検証すると、確かにその言い方が最も自然に感じられる。本に焦点を当てるならtu lei tau yu ati diなどとする。
This book sells wellと比べると使う単語も構文もがらりと変わっているのが分かる。中間構文を訳すときは注意がいる。
アルカには中間構文がないが、それに相当する訳文がlan di tau tu leiというスル言語的表现であることから、判定は客观となる。

\subsection{动词vs.衛星枠付け:主观}

移動を表す动词表现に関しては、手段や様式による区別を动词自体で表现することが多いVerb-framed language(动词枠付け言語)と、动词に付属する不変化詞(副詞\subsubsection{前置詞)や接辞で区別することが多いSatellite-framed language(衛星枠付け言語)とが存在する。前者には日本語やロマンス語(フランス語やスペイン語)が挙げられる。例えば日本語では「入る」「下る」「通る」などが別の动词として存在し普通に使われる。後者には英語、ドイツ語、ロシア語など多くの印欧語や、中国語などがある。例えば英語では、"go in"、"go down"、"go through"など共通の动词を用いる言い方が使われる。ドイツ語でもこれに似て接辞をつけた分離动词が使われる。(wikipedia动词枠付け言語と衛星枠付け言語より)}

これに関してはアルカは伝統的に动词枠付け言語である。幼字には漢字以上に一語一意の原則があったためである。客观的把握の代表格であるly, lsですらこの性質を保持している。
実際に地球の言語で見ても本来客观的把握に分類されるはずのフランス語やスペイン語も日本語やアルカと同じ分類に入っているため、この特徴に関してはそもそも傾向が持つ拘束力の弱さを感じる。

\subsection{主观述語:客观>主观}

日本語では「私は嬉しい」とは言えても「彼は嬉しい」とは言えない。「彼は嬉しそうだ」と言わねば不自然である。これは日本語が主观的把握をするためである。あくまで話者の目から相手を見るので、本当に相手が嬉しいかどうかは分からないということである。これが主观述語である。英語のような客观的把握の場合は神の視点で見るため、主观述語はない。
アルカの場合、an na nau / lu na nauはいずれも自然である。ゆえに客观と判定できる。しかしlu na nau inもまた自然である。根底には客观的把握があるものの、特に感情や人間関係が絡む場合は主观的把握をして文末純詞のin, ter, yunなどを用いる。その点で主观的把握が混ざっているため、判定は客观>主观となる。

\subsection{擬声語/擬態語:客观}

フランス語同様、ほぼゼロである。完全に客观と判定。
歴史的に見ても擬態語はtantaなど、数例を除いて存在しなかった。

现実には異民族が集まってアルカができていたので曖昧なオノマトペでは感覚が共有できず、オノマトペ――特に擬態語――は発達しなかった。カルディアにおいても異民族が多かったので発達しなかった。
更に言えば现実ではメルの参加以降、「この音はこの意味を象徴することにしよう」という、いわゆる音象徴が生まれた。音は具体的な音象徴に特化したため、曖昧なオノマトペに使用する機会は更に減ることとなった。
音象徴の例を挙げよう。eは水に関するものを示す。现在でもer, eria, eri, lueなど枚挙に暇がない。このように现実のアルカでは音象徴が優位だったため、なおさらオノマトペが冷遇された。
ちなみにカルディアのほうでは音象徴はf, fvの頃に発達しており、これにはエーステ理論という神話学的な理由が背景にある。言語学とは異なる分野なのでここでは割愛する。各自幻日を参照されたい。

なお、擬音語については擬態語と違って豊富である。特に演繹音の存在により、日本語や韓国語以上に体系だった擬音語を獲得している。
なぜ擬音語をここまで体系付けたかというと、システマティックでなければ多民族の間で共感しにくいためである。それは现実でもカルディアのアルバザードでも同様の事情である。

\subsection{過去時物語中の现在時制:特殊}

现在を2011年とし、1991年に起こった1年間の物語を仮定しよう。
英語の場合、认知主体である読者は2011年から客观的に1991年の物語を見る。このため、本文中では過去形が用いられる。
日本語でも原則同じだが、认知主体を物語の中に埋没させて现在形を使うことがある。これは主观的な見方で、臨場感が増す。物語中で「る」を使うのは臨場感以外にも用法があるが、ここで重要なことは日本語が視点を移動させることで主观的に现在形を使うという事実である。

アルカの場合、このどちらにも属さない。歴史の中からこの物語が存在する1991年だけを切り取る。その前後の時間は切り捨てられ、独立した時間を形成する。従って2011年に存在する认知主体は切り捨てられることになる。つまりアルカの特徴は认知主体の切り捨てにある。
時制は物語の進行に合わせて常に现在形で語られる。パソコンで見る動画を想像してみよう。シークバーは動画の现在位置を示す。アルカにおける物語の捉え方は動画と同じであり、シークバーの位置が现在形で語られるわけである。貴方が何年にその動画を見ているかは一切関係ないし、貴方が画面を見ていようがいまいがシークバーは進む。つまり认知主体は切り捨てられて物語は進んでいく。従って、客观的把握にも主观的把握にも属さない特殊な型をしているといえる。
まるでアルカは誰もいない映画館のようである。観客がいようといまいと上映され続ける。

換言すれば、アルカにおいて地の文のデフォルトの時制は现在形ということである。無時制ではない。まるで目の前で今现在物語が進んでいるかのような表现をする。日本語だとデフォルトが過去形になるため、違和感を感じることであろう。
確かにアルカの地の文は现在形がデフォルトだが、その文脈の時点から見て過去の出来事であれば過去形を使うことができる。つまりシークバーの现在地点より前の時点の出来事について言及する場合は、地の文でも過去形を使うことができるということである。

\subsection{直接/間接話法:客观}

アルカは間接話法が非常に発達している。この点で英語と同じで、判定は客观である。
ただし、主節と従属節の主语が同じになる場合は従属節の主语を省略するか、あるいはnosに置き換える。nosに置き換える点は若干主節の主语に視点を合わせているように感じられるため、英語ほど客观的把握はしていないといえよう。
なお、時制の一致に関してはアルカは主節との比較で行う。主節と従属節の時点が同じなら主節が過去形であっても従属節は现在形になる。

He said, “I am busy.”= lu kut "an tur vokka".
He said that he was busy. = lu kut nos tur vokka.

アルカでは直接話法に比べて圧倒的に間接話法の頻度が高い。
{\noindent} \rule[-10pt]{17.5cm}{0.05em}

\section{Arka是现代的认知样式吗?}
所谓“双重把握”，与偏向客观把握或主观把握中的某一方的方式相比，更接近人类本来的认知方式。
人们总是从主客两方面来把握事态，根据适当的情况选择适当的一方。

这和电视的播放方式很接近。电视的收录是用多台摄像机同时拍摄，适当地播放最容易传达给观众的摄像机的影像。
在足球比赛中，如果进球了，就会从球门的角度出发。在综艺节目中，如果有人想插嘴，就从环视全体嘉宾的摄像机切换到特写镜头，播放画面。
电视的影像接近于人的双重把握。因此，观众能够毫无违和感地接受电视画面。
如此一来，只把语言偏向于客观把握或主观把握的一方，从人类的认知模式来看，反而会感到不协调。

另外，从时间轴截取故事，在一个故事中经常使用现在时，就好像把故事放在一张DVD中，用拖动条表示现在的位置一样。
Arka故事中的现在时相当于与现实的时间轴分离的,DVD的拖动条。
无论是电视还是DVD的动画，总觉得Arka的双重把握和故事中的现在时等例子，Arka这个语言映射了现代人的认知模式。

\section{迟到到认知语言学考察}
我第一次意识到Arka的语言风格是在中学的时候。而强烈意识到的时候是高中时代。而想写本文是在制作"制Arka"的大学前半期。
但是直到2011年，我都没有将认知语言学的考察整理成一篇报道，只进行了片断性的考察。
Arka的情况是，在作者们接触语言学之前就有语言制作，所以经历了曲折。因此，为了不让后起的制作者重复，建议先学习语言学。

不过，自古以来就有一件不可思议的事。就像孩子自然地记住语言一样，
虽然没有特别商量，但在Arka用户之间，“这是一个很符合Arka风格的句子”这样的语感是不争的事实。
一开始当然不知道原因。但我想，既然在现实中有共同的语感，就一定有某种规则。我认为，只要进行语言学的考察，就一定能发现其中的规则。
虽然不知道那个规则是什么，但因为大家都掌握了规则，所以想着总有一天要进行总结考察，就把时间拖到了2011年。

现在找到了双重把握的认知方式，好几件事都发现“原来是这样啊!”。例如下述。
\section{语言相对论的再评价,以及杂感}
\subsection{认知主义和生成生成主义}
笔者以创造人工语言为目的开始了语言学。作为搞语言学的人，这是破例的进入方式。我一直从是否对Arka有用的角度来评价语言学的理论。
另外，在青春期接触了很多民族，对于不同民族对事物的理解是多么的不同，我也有深刻的体会。
\footnote{译注:我从网页上没有找到作者的名字,但是这真是付出了相当的思考和努力}

对于这样的笔者来说，最能引起共鸣的语言理论就是所谓的“萨丕尔·沃尔夫假说”。沃尔夫的言论可以在Whorf(1964)等中找到。
萨丕尔·沃尔夫的假说一般分为语言决定论和语言相对论。虽然笔者并不赞成决定论，但还是支持相当偏向决定论的相对论。
另外，从语言学的派系来看，笔者是明确的认知主义者。特别是对平克和乔姆斯基持怀疑态度。
其中，对于平克(1995年)的萨丕尔·沃尔夫假说的毫无论据的指责，我很难同意。
如果他在与不同民族的讨论中从零开始构建一种语言和世界------或者至少他在不同语言和不同文化方面有更大的造诣------
就能切实感受到语言对人类的巨大影响。维耶朱维茨卡(2009)对平克的批评一针见血。
另外，这本书也是想要了解语言和文化关联性的一本书。

笔者也并非一开始就反对生成主义。对于原本是理科的笔者来说，一开始反而觉得生成主义比萨比亚·沃夫的假说更适合——
至少从字面上看。但实际读过之后，才发现其理论与实际体验相差甚远，甚至觉得是不符合现实的理论。
\subsection{这种``不明白''是``无法理解''还是``无法产生共鸣''}

知道了这次的双重把握后，我曾想过“原来如此，所以啊”。
在日本看电视的时候，经常能看到人们讨论的样子。有时是政治相关的话题，内容各式各样，但经常能听到“不能理解”“不懂”的台词。
很少有人会说“理解但不共鸣”。这是为什么呢?

日语是主观把握。没有客观把握的倾向。逻辑适合客观把握，感情适合主观把握。
也就是说，日语在表达逻辑的时候也有主观把握的倾向。证据就是“分かりました(我明白了)”。
这句话的意思是“理解しました(理解了)”和“了承しました\footnote{了承(りょうしょう):理解；同意，晓得；谅解；了察,与"理解"相比偏向情感方面}
(明白了)”。逻辑和感情没有分化。
在客观把握的法语中，“Est-ce que vous comprenez?”(理解了吗?)和"d ' accord ? "(明白了吗?)使用不同的单词是很自然的。
当然，在客观把握的法语中，也有entendre(理解)到Entendu(了解)的表达方式，所以不能统一表达，
Arka的loki(理解)中没有xiyu(理解)、yuta(接受)、okna(认同)的意思。即使确认过语料库,要说“知道了”的时候，也会回答“xiyu”而不是“loki”。
但是，即使是Arka，在以服从对方为前提的环境中，仅仅是理解了，实际上就意味着“同意了”。

虽然不是说英法都做得很好，但日语给人的印象是不能把逻辑理解和感情理解分开。
也许日本人认为说了“わかった(明白了)”就等于接受了对方的要求，所以不会那么轻易地说“わかった(明白了)”。
结果，当讨论陷入胶着时，“わからん(我不懂)”“まったく理解できん(完全不能理解)”等台词就会乱飞。
恐怕他觉得一旦说了“わかった(我知道了)”，就会被对方抓住把柄。即使只是表示“理解した(理解了)”的“わかった(明白了)”，
也有被逼问“你那个时候不是说明白了吗?”的危险。
但是在Arka里,即使说an lokik ti(理解了你)，也不意味着有同感，所以不会在事后做出敷衍的说法。
\subsection{Arbazard人说:``理解但不共鸣.''}
关于这件事Arbazard人怎么样?现实中的古Arka也是如此，
Arbazard人的典型说法是“啊，原来如此，我明白你想说什么，但我不那么认为”。
这是将逻辑和感情完全分开的表现。
日本人不怎么这么说。实际上，如果这样说的话，恐怕会造成杀气腾腾的气氛。
但是Arbazard人非常喜欢这种说法。这是双重把握的结果吧。
中、日、韩、英、法等国家都倾向于“主客”中的一方，没有同时考虑“主客”的习惯。
“理解但不共鸣”的说法在日常生活中很常见，如果这种习惯是双重把握造成的，那么语言对思考的影响就不能轻视了。

Arbazard这个国家原本就受到了Lutia的魔法兵团、Metio的魔兽兵团和Artia的武士的威胁。
这样的Arbazard之所以能成为世界最强的国家，是因为他总是合理地思考，不搞枪打出头鸟\footnote{原文为"出る杭は打たれる",是类似的俗语}那一套,
赞扬伟人而不诽谤伟人，惩恶扬善，不拘泥于传统而坦率地吸取好的东西。
如果没有这种国民性，这个土地平坦、地势平坦的国家就不可能一直如此强大，甚至生存都难以为继。

Arbazard人的谈判方式非常随意。说:“我到这里妥协。你到哪里妥协?这就是妥协点了,妥协不了就打啊。
但是我的战斗力是这。你的战斗力是这。推测死者的人数是这。来吧你?”的态度,完全只考虑合理性。
另一方面,“战争的结论以上就讨论出来了,从战斗力说确实我们我胜利。但是从情面上讲,彼此不愿出现死伤吧,多悲哀啊,
于是请你多少让步些,仔细考虑要不要再一次发动战争吧”这样的说法。

对他们来说，首先要有逻辑，然后附加感情方面。完全把逻辑和感情分开，在日本是不太普遍的看法。
在没有这个习惯的人看来，可能会觉得“太机械了，太冷漠了”。相反，你可能会认为“理性、有逻辑、聪明的人，自然会发展”。
\subsection{语言的影响仅限于思考的习惯}
我经常感到Arbazard人用主观和客观同时把握事态的习惯很独特。
不仅是日本人，就连美国人和法国人也不太能看到。
但在这次考察中，我了解到这是由双重把握造成的，
于是我重新评价了一直以来反响强烈的语言相对论。

但是，即便如此，也没有到支持语言决定论的程度。
语言对思考习惯的影响是毋庸置疑的，但它并没有决定思考的力量。
例如，笔者在做Arka之前就已经把主客分开考虑了，原本就有双重把握的习惯吧。
作为日本人，我认为这是很少见的，如果语言决定论是正确的，
那么笔者学会主客分离思考应该是在学习Arka之后。

\subsection{角色语与语言相对论}
另外，语言相对论与金水(2003,2007)所倡导的角色语也有关联。

我们来比较一下拥有丰富的角色句尾的日韩和没有的英法吧。
后者的说话者能同样感受到前者所感受到的性格吗?不论怎么说,至少关于角色句尾传达的角色性确实遗漏了。
从具有丰富第第一人称代词的语言翻译成不具有丰富第第一人称代词的语言时，也会出现这个问题。
举个例子吧。“わたくし、磯鷲早矢と申しますの”和“拙者、緋村剣心でござる”如果翻译成英语，
都只能是“I am Haya”或“I am Kenshin”之类的说法。

日语中有“わたくし\~{}ですわ”这样让人想起大小姐角色的词语。
日本人有根据第一人称和终助词的使用方法来观察说话人个性的思维习惯。
当然，即使是没有终助词或只有一种第一人称的语言，也可以通过其他词类和措辞来判断对方的个性。
但是，仍然没有产生用第一人称或终助词来观察对方个性的思考习惯。
从这个意义上来说，语言确实会对思考产生影响，由此可以感觉到语言相对论和作用语之间存在着关联性。

Arka和日语一样，人称代词等丰富，擅长表现人物性格。
因此，可以说Arbazard人培养了用那样的要素推测对方的人性的思考的习惯。
\section{参考文献}
Langacker, R. W.(1985) "Observations and Speculations on Subjectivity" 
Haiman (ed) "Iconicity in Syntax" pp109-150

John Benjamins Publishing Comapany――(2008) "The relevance of Cognitive Grammar for language pedagogy" 
Sabine De Knop (ed) "Cognitive Approaches to Pedagogical Grammar: A Volume in Honour of Rene Dirven 
(Applications of Cognitive Linguistics)" p18 

Mouton De Gruyter Benjamin Lee Whorf(1964)"Language, Thought, and Reality: Selected Writings of Benjamin Lee Whorf" 
John B. Carroll (ed) The MIT Press

アンナ ヴィエルジュビツカ(2009)『キーワードによる異文化理解』 p22 而立書房

スティーブン ピンカー(1995)『言語を生みだす本能〈上〉』日本放送出版協会

庵功雄(2001)『新しい日本語学入門―ことばのしくみを考える』スリーエーネットワーク

池上嘉彦(2004)「言語における〈主观性〉と〈主观性〉の言語的指標 (1)」『认知言語学論考』No.3 pp1-49 ひつじ書房――(2005)「言語における〈主观性〉と〈主观性〉の言語的指標 (2)」『认知言語学論考』No.4 pp1-60 ひつじ書房

金水敏(2003)『ヴァーチャル日本語 役割語の謎』岩波書店――(2007)『役割語研究の地平』くろしお出版

河原清志(2009)「英日語双方向の訳出行為におけるシフトの分析―认知言語類型論からの試論―」日本通訳翻訳学会\subsubsection{翻訳研究分科会(編)『翻訳研究への招待』第3号 pp29-49}

中村芳久(2004) 「主观性の言語学:主观性と文法構造\subsubsection{構文」 中村芳久(編)『认知文法論Ⅱ』 pp3-51 大修館書店}

森山新(2007)「认知言語学的観点による日本語の連体修飾研究－連体修飾節\subsubsection{ノを用いた連体修飾を中心に－」日本学報 72. pp41-58――(2009)「日本語の言語類型論的特徴がモダリティに及ぼす影響 :グローバル時代に求められる総合的日本語教育のために」比較日本学教育研究センター研究年報, 5, pp147-153}
%``([a-z]+)''
%``$1''
